\chapter{Fonctionnement}% de l'application}

\section{Utilisation générale}
\label{2.1}

\par
\textit{Pour visualiser les interfaces des différents onglets de l'application, vous pouvez vous référer aux Figures \ref{vue_accueil}, \ref{vue_insert}, \ref{vue_generate}, \ref{vue_management} et \ref{vue_config}.}


\par
	Afin de s'assurer du bon fonctionnement de l'application, il faut au préalable créer ou ouvrir une base de donnée \textit{SQLite}.

\par
	Pour cela, il faut simplement dans la barre de menu appuyer sur le menu « File » puis sélectionner « Open database » pour sélectionner la base de donnée (.db ou .sqlite) si elle existe déjà ou bien sélectionner « Create database » pour créer une nouvelle base de données.
	La base de données est propre à l'utilisateur et lui permet d'effectuer des snapshot de celle-ci.

\section{Insertion de données}

\par
	Cette partie concerne le fonctionnement de l'onglet « Insert ». Les fonctionnalités associées à cet onglet ont déjà été décrites dans les besoins fonctionnels.

\par
L'insertion de données se compose de quatre étapes :
\begin{itemize}
	\item la récupération d'un fichier de configuration,
	\item la sélection des fichiers à parser,
	\item la modification des métriques,
	\item l'insertion des métriques dans la base de données.
\end{itemize}
\subsection{Récupération du fichier de configuration}
\par
Tout d'abord, nous devons récupérer les résultats des expériences. Pour cela, il est nécessaire de commencer par définir les différentes métriques que l'on souhaite chercher dans nos fichiers de sortie de solveur. Un fichier de configuration comme suit doit donc être défini.

\newpage
\par

\lstinputlisting[language=XML,
			linewidth=\textwidth,
			basicstyle=\tiny,
			firstline=5,
			lastline=30]{src/hmat-oss_v2.xml}
\par
Il existe deux balises importantes dans ce fichier xml : les balises <variables (...) /> composées de deux attributs, params et results, afin de définir les métriques qui seront des résultats et celles qui seront des paramètres, ainsi que les balises <pattern />. Celles-ci sont composées d'au minimum quatre attributs :
\begin{itemize}
	\item table : la table dans la base de données à laquelle les métriques sont associées,
	\item id : l'identifiant des métriques,
	\item text : le texte à chercher dans le fichier de sortie (cela peut être une expression régulière),
	\item print : le nom de des métriques.
\end{itemize}
Cependant, d'autres attributs optionnels peuvent intervenir :
\begin{itemize}
	\item default : la valeur par défaut des métriques, qui est utile si la métrique peut ne pas être trouvée,
	\item pre : une expression régulière à effectuer avant la recherche du texte (par exemple lorsqu'on ne veut que la deuxième partie d'un fichier de sortie),
	\item post : une expression régulière à effectuer sur le résultat trouvé (par exemple lorsqu'on souhaite enlever le symbole « = » du résultat et ne récupérer que la partie à gauche d'un symbole du résultat),
	\item isfraction : s'il s'agit d'une fraction, cela permet de récupérer le pourcentage du nombre à gauche par le nombre à droite d'un symbole '/'. Il est important de spécifier s'il s'agit d'une fraction afin d'effectuer le calcul dans le modèle, puisque l'on ne peut pas effectuer de calculs à l'aide d'expressions régulières.
\end{itemize} 


\par
Une fois le fichier de configuration prêt, il doit être intégré à l'application à l'aide du bouton « Parser options » qui permet de choisir un fichier de configuration et de récupérer tous ses patterns pour les prochains parsing à venir.

\subsection{Sélection des fichiers à parser}

\par
Maintenant que l'on a la configuration souhaitée pour traiter les fichiers de sortie, il faut sélectionner les différents fichiers que l'on souhaite traiter. Il est à noter qu'il est impossible de faire la procédure suivante sans avoir au préalable sélectionné un fichier de configuration.
\newpage
\par
	A cet effet, deux possibilités s'offrent à l'utilisateur:
	\begin{itemize}
	\item utiliser le bouton « File » et sélectionner le ou les fichiers que l'on souhaite intégrer à la campagne d'expériences,
	\item utiliser le bouton « Folder » et sélectionner le dossier contenant les fichiers que l'on souhaite intégrer.
	\end{itemize}

\par
Une expérience sera alors créée par fichier ayant été traité, avec pour chacune la liste des fichiers associés, et, pour chaque fichier, le tableau des métriques associées.

\subsection{Modification des métriques}

\par
	Afin de modifier les métriques, il est nécessaire d'avoir au préalable parsé les
différentes expériences.

\par
	Une fois les expériences créées, il est possible de naviguer parmi celles-ci à l'aide d'une liste. Ainsi, l'utilisateur peut parcourir les fichiers à l'aide de la liste associée afin d'afficher la table des métriques souhaitée.

\par
	En plus de vérifier les résultats des métriques, on peut regarder les métriques qui n'ont pas été trouvées (lignes en rouge), ainsi que les lignes qui n'ont pas été trouvées, mais qui ont une valeur par défaut (lignes en jaune), et modifier les valeurs si elles ne sont pas les bonnes, ou bien les ajouter si elles manquent.
	
\par
	Il est possible de modifier la valeur d'une métrique dans plusieurs expériences différentes simultanément. Pour ce faire, il suffit de sélectionner plusieurs fichiers puis d'effectuer la modification. 
	
\par
S'il y a eu une erreur dans la sélection des fichiers de configuration ou bien de sortie, ou simplement si l'utilisateur souhaite annuler les opérations, il peut choisir de tout effacer et de recommencer en appuyant sur le bouton « Clear ».

\subsection{Insertion des métriques dans la base de données}


\par
	Toutes les données parsées peuvent ensuite être insérées dans la base de données au sein d'une campagne d'expériences. Il est obligatoire de donner un nom à cette campagne (en remplissant le champs « Name ») avant de pouvoir insérer les données. Une description peut également être ajoutée à celle-ci (à l'aide du champs « Description »).

\par
Après la réalisation des procédures précédentes, et si une base de données a bien été sélectionnée comme indiqué dans la partie Utilisation générale \ref{2.1}, alors on peut passer à l'insertion des données. Celle-ci s'effectue à l'aide du bouton Insert.

\par
Dans le cas où certaines métriques restent sans valeur, une boîte de dialogue demandant la confirmation de l'insertion apparaîtra. Si l'utilisateur n'a pas encore donné de nom à la campagne d'expérience qu'il souhaite insérer dans la base de données, il lui sera demandé d'en entrer un.

\par
Si toutes les conditions sont remplies, alors le bouton Insert fera le travail attendu, et la campagne d'expérience pourra être utilisée dans les autres onglets, pour cette utilisation de l'application ou bien d'une utilisation ultérieure de l'application avec la même base de données.

\par
Les données seront stockées dans la base de données \textit{SQLite}, et seront donc récupérables et traitables à l'aide d'une tierce application.

\section{Génération de graphiques}
\par
Cette partie concerne le fonctionnement de l'onglet « Generate ». Les fonctionnalités associés à cet onglet ont déjà été décrites dans les besoins fonctionnels.

\par
Afin de pouvoir générer des graphiques, il est nécessaire à l'utilisateur d'avoir enregistré une base de données sur l'application. Sans cela, aucune donnée ne pourrait être affichée.

\par
L'ensemble des métriques présentes dans la base de données s'affiche dans un tableau. À partir de celui-ci, l'utilisateur a la possibilité de choisir des intervalles pour les différentes métriques s'il le souhaite. Ainsi, pour des données quantitatives, il pourra augmenter la valeur minimale de la métrique ou encore diminuer sa valeur maximale. Les valeurs de l'intervalle affichées par défaut sont les valeurs minimales et maximales de la métrique dans la base de données. En ce qui concerne les données qualitatives, l'utilisateur a le choix de ne sélectionner que certaines valeurs de la métrique.

\par
Les données qui ont la possibilité d'être incluses dans le graphique s'affichent ensuite dans un deuxième tableau en fonction des intervalles déterminés auparavant. L'utilisateur peut sélectionner les données à afficher graphiquement. Il ne peut choisir qu'une métrique en abscisse mais peut en revanche choisir plusieurs ordonnées. De plus, l'utilisateur peut déterminer le style qu'il souhaite donner à son graphique, comme la couleur de la courbe, ou son style, ou encore la taille des points. Cependant, ces caractéristiques ne sont pas reliées au graphique. Cela signifie que le graphique affiché aura une couleur et un style par défaut qui ne sont donc pas les choix de l'utilisateur.

\par
Le graphique généré à partir des choix de l'utilisateur s'affiche en temps réel. Ce dernier peut changer le type du graphique (courbe, nuage de points ou histogramme). Actuellement, seuls ces trois types sont implémentés mais il serait envisageable d'en ajouter d'autres par la suite.

\par
Enfin, s'il le souhaite, le client peut générer le fichier correspondant au code du graphique sous le logiciel R, ou directement l'image liée au graphique, à partir du bouton «~Generate file~».

\newpage
\section{Gestion de données}
\par
Cette partie concerne le fonctionnement de l'onglet « Management ». Les fonctionnalités associées à cet onglet ont déjà été décrites dans les besoins fonctionnels. Pour le bon fonctionnement, il est nécessaire d'avoir  au préalable sélectionné une base de donnée.
\par
Le but est de pouvoir visualiser et modifier les données de toute campagne d'expériences présente dans la base de données. Le fonctionnement de cet onglet est donc intuitif.
\par
Tout d'abord, l'utilisateur doit sélectionner dans la liste des campagnes d'expériences la campagne d'expérience qui l'intéresse. Il peut ensuite visualiser la liste des expériences de cette campagne ainsi que son nom et sa description. Ces dernier sont modifiables s'il le souhaite.
\par
L'utilisateur peut également sélectionner dans la liste des expériences la ou les expériences qui l'intéressent, afin de pouvoir visualiser la liste des métriques associées et éventuellement de modifier leurs valeurs.
\par
Enfin, s'il est satisfait de ses modifications, il peut appuyer sur le bouton « Import » dans le but de mettre à jour la base de données.

%\subsection{Diagramme d'activité}

%\subsection{Diagrammes de cas d'utilisation}
